\markboth{BIBLIOGRAFÍA}{BIBLIOGRAFÍA}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}


\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{weka} Weka 3 - Data Mining with Open Source Machine Learning Software in Java. Sitio web {\it http://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/}.

\bibitem{jfreechart} Proxecto JFreeChart. Sitio web {\it http://www.jfree.org/jfreechart}.

\bibitem{arff} Formato de Archivo Atributo-Relación (ARFF). Información dispoñible en {\it http://www.cs.waikato.ac.nz/ml/weka/arff.html} [Última consulta: 10/07/2015].

\bibitem{java} Java. Sitio web {\it https://www.java.com/en/}.

\bibitem{preciokWh_espana} Tarifasgasluz. Precio del kWh en España. Sitio web {\it http://www.endesaonline.com/es/empresas/dual/empresas/4/precios/index.asp} [Última consulta: 09/02/2015].

\bibitem{energyusecalculator} Electricity usage of a Laptop or Notebook. Sitio web {\it http://energyusecalculator.com/electricity\_laptop.htm} [Última consulta: 10/07/2015].

\bibitem{scrum} Scrum. Definicións extraídas de {\it http://es.wikipedia.org/wiki/Scrum} [Última consulta: 10/07/2015].

\bibitem{acunote} Acunote. Sitio web {\it http://www.acunote.com/}.

\bibitem{github} GitHub. Sitio web {\it https://github.com/}.

\bibitem{junit} JUnit. Sitio web {\it http://junit.org/}.

\bibitem{lumzy} Lumzy. Sitio web {\it http://www.lumzy.com/}.

\bibitem{ieee-std-830-1998} IEEE-STD-830-1998: Especificaciones de los requisitos del software. Ler máis {\it http://www.ctr.unican.es/asignaturas/is1/IEEE830\_esp.pdf} [Última consulta: 10/07/2015].

\bibitem{pattern-oriented-software-architecture} Buschmann, Frank. 1996. \textit{Pattern-Oriented Software Architecture Volume 1: A System of Patterns}. Wiley. 

\end{thebibliography}

